

## MAA2/MAN2 Übung 0

Wird durchbesprochen am 4./5. 3. 2025

$$p_1^{-2} \circ p_2^{-2} = \underline{\underline{\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 4 & 3 & 2 & 1 \end{pmatrix}}}$$

1. Berechnen Sie
- $p_1 \circ p_1 \circ p_2^{-1} \circ p_2^{-1}$
- für

$$p_1 = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 3 & 1 & 4 & 2 \end{pmatrix}, \quad p_2 = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 1 & 4 & 3 & 2 \end{pmatrix}.$$

$$p_1^2 = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 4 & 3 & 2 & 1 \end{pmatrix}$$

$$p_2^2 = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 1 & 2 & 3 & 4 \end{pmatrix} \Rightarrow p_2^{-2} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 1 & 2 & 3 & 4 \end{pmatrix}$$

2. Rechnen Sie nach, dass folgende Verknüpfungstabelle alle vier Eigenschaften
- kommutativ*
- ,
- assoziativ*
- ,
- Existenz eines neutralen Elements*
- bzw.
- Existenz inverser Elemente*
- erfüllt. Wie am letzten Übungszettel müssen Sie die Assoziativität nicht für alle Fälle zeigen, es genügen zwei Beispiele.

assoziativ:  $(a \circ b) \circ c = a \circ (b \circ c)$

neutr.  $d = 0$

weil gespiegelt

invers

$\circ$	a	b	c	d
a	b	a	d	c
b	a	b	c	d
c	d	c	b	a
d	c	d	a	b

3. Überprüfen Sie, ob die Verknüpfung
- $a \circ b := a + b - a \cdot b$
- auf den ganzen Zahlen kommutativ bzw. assoziativ ist, und ein neutrales bzw. alle inversen Elemente besitzt.

kommutativ:  $a + b - a \cdot b = b + a - b \cdot a$

assoziativ:  $(a \circ b) \circ c = a \circ (b \circ c)$

neutr.  $1 = 0$

invers  $b = b$

4. Am letzten Übungszettel im letzten Semester war die folgende Verknüpfungstabelle gegeben:

neutr.

$\circ$	a	b	c	d
a	c	d	a	b
b	d	a	b	c
c	a	b	c	d
d	b	c	d	a

Ist diese Tabelle "gleich" mit der Tabelle in Aufgabe 2 in dem Sinn, dass sie durch Umbenennen der Element identisch gemacht werden?

A.: Neutrales Element ist nicht gleich  $\Rightarrow$  andere Infogehalt  
Es geht um konkreten Inhalt, außer bei kumm., dabei Muster

assoziativ:  $(a \circ b) \circ c = a \circ (b \circ c)$

neutr.  $1 = 0$

invers  $b = b$

neutr.  $a + b - a \cdot b = a + b - a \cdot b$

assoziativ:  $(a + b - a \cdot b) + c - (a + b - a \cdot b) \cdot c = a + (b + c - b \cdot c) - a \cdot (b + c - b \cdot c)$

neutr.  $1 = 0$

invers  $b = b$